團體悼公屋之父 為基層設獨立廚廁 鄔勵德教曉孫兒「不論貧富都享有尊嚴」

團體悼公屋之父 為基層設獨立廚廁
鄔勵德教曉孫兒「不論貧富都享有尊嚴」

■300人在放映會上默哀悼念鄔勵德，其孫亦專程來港到場致辭。李家皓攝

【本報訊】「公屋之父」鄔勵德（Michael Wright）於今年1月在英國倫敦安詳離世，享年105歲。民間團體「城市日記」昨日在海事博物館為他舉行紀念放映會，鄔勵德的孫兒Stephen Bamford亦有出席紀念放映會。Stehpen Bamford在致辭時形容祖父為「創造香港百萬之家的傳奇」，並稱自己在祖父身上學到最重要的事，就是不論是身處社會高層或是低層，每個人生來都享有尊嚴，都應該受到尊重及禮貌對待。

記者：周婷

■鄔勵德在戰俘營時曾繪畫營內情況。

■「公屋之父」鄔勵德於今年1月在英國倫敦離世，享年105歲。

紀念放映會昨日在海事博物館舉行，放映會上播放的《勵德年記》（The Wright Chronicle），正是由鄔勵德自述一生，放映會吸引近300市民出席，在影片放映前，眾人默哀1分鐘以悼念鄔勵德。在紀念影片播放結束之後，全場掌聲雷動超過半分鐘。

鄔勵德在影片中自言熱愛香港，並笑指由於香港的夏天太熱，而且當時冷氣機尚未在香港普及，所以才決定在自己50多歲的時候退休，並定居英國倫敦；鄔勵德形容香港就像是自己的一位老朋友，並且祝願香港人都能擁有美好的未來。

抗日戰爭時曾處戰俘營

Stephen Bamford坦言，祖父活到105歲之齡，實在令人充滿感恩，他形容祖父老來仍然「精靈」，只是偶爾會自嘲已經不似年輕的時候靈活。鄔勵德於1912年在香港出生，Stephen Bamford表示，祖父在年輕的時候，經歷過不少苦難，包括要由香港隻身飄洋過海，坐船5個星期到英國留學；至1938年他回港加入政府工務部門，但是不久之後又遇到日軍侵華。鄔勵德當年曾經參與香港保衞戰抵抗侵略的日軍，之後成為了日軍的戰俘。

鄔勵德曾經在戰俘營中過着極為艱苦的日子，尤其是戰俘營之中所有廚廁、沐浴設施均為共用，令人失去尊嚴，鄔勵德就從當時起對其他居於惡劣環境的基層市民感同身受。所以日軍投降後，鄔勵德決定留港參與重建，一直在政府的工務部門任職，他自50年代起大力推動有獨立廚廁的公共房屋，位於大坑的勵德邨便是以鄔勵德的名字命名；在1960年代中，鄔勵德連續6年擔任港英政府工務司。

Stephen Bamford相信，那些年都是祖父一生中最快樂的時光，他形容祖父用心工作、而且具影響力，更重要的是當時他有愛妻、女兒及朋友在身邊，一洗隻身留學英國及在戰俘營中的孤獨感。Stephen Bamford又形容祖父一生傳奇，尤其昨天見到一眾市民參與悼念，受到極大感動，感激港人並沒有忘記祖父的付出及貢獻，而他自己亦曾在母親帶領下，到訪本港的公共屋邨，見證祖父的理念及成就。

上一則
躉船工猝死 資方質疑非工傷未賠償

下一則
因制水決意改善公屋環境

中華三千年
出唔到一個鄔sir

鄔勵德

鄔勵德曾經在戰俘營中過着極為艱苦的日子，尤其是戰俘營之中所有廚廁、沐浴設施均為共用，令人失去尊嚴，鄔勵德就從當時起對其他居於惡劣環境的基層市民感同身受。所以日軍投降後，鄔勵德決定留港參與重建，一直在政府的工務部門任職，他自50年代起大力推動有獨立廚廁的公共房屋，位於大坑的勵德邨便是以鄔勵德的名字命名；在1960年代中，鄔勵德連續6年擔任港英政府工務司。

因為親身體驗過 所以會更加努力改變
而家班官高學歷跟本唔知咩叫平民
只會書本上既知識

鄔勵德：不論貧富都享有尊嚴
連登CC台一半巴打：窮撚憑乜享有尊嚴

連登公屋仔好有尊嚴，
成日話識得公屋戶有車有樓。

係識得，唔係自己係。

一直被剝削, 就認為理所當然
有機會上流, 仍認為理所當然

為富不仁, 窮人麻木
跳出呢個框架先會明

英國佬有建設

鬼佬黎喎，紅底政棍又眼紅了